% Pacotes necessários: pdflatex abntex
% Compilação: pdflatex trabalho.tex

\documentclass[
    font=plain,chapter=TITLE,section=Title,
    espaco=duplo,tocpage=plain,appendix=Name,
    floatnumber=continuous]{abnt}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{abnt-UFPR}
\usepackage[alf]{abntcite}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{longtable}

\autor{Vinicius Massuchetto}
\titulo{Trabalho de Interação Humano Computador \\
    Classificação de Ícones}
\orientador{Laura Sanchez}
\instituicao{Universidade Federal do Paraná \\
    Departamento de Informática \\
    Bacharelado em Ciência da Computação}
\local{Curitiba}
\data{2011}

\begin{document}

  \capa

  \subsection*{Enunciado}

  \setlength{\parindent}{0pt}

  \textbf{Com base na barra de ferramentas de uma suíte Office, selecionar as
  funções conhecidas e, para cada uma delas, indicar a classe de ícones e
  distâncias semântica e articulatória para um usuário leigo de ambientes
  WIMP.}

  \subsection*{Conceitos}

  Sejam as categorias de ícones:

  \begin{enumerate}

    \item{Resemblance: Conceito subjacente de uma imagem análoga.}

    \item{Exemplar: Exemplo típico na representação.}

    \item{Simbólicos: Representação de um significado em um maior nível de
    abstração}

    \item{Arbitrários: Possuem relação arbitrária com o conceito subjacente.}

  \end{enumerate}

  E o entendimento por distâncias:

  \begin{itemize}

    \item{Semântica: Relação com o esforço cognitivo do usuário na elaboração
    da solicitação da tarefa.}

    \item{Articulatória: Relação entre o significado e a forma.}

  \end{itemize}

  \subsection*{Ícones}

  \begin{longtable}{l p{14cm}}

    \raisebox{-0.5\height}{\includegraphics{./images/save.png}} &
    \textbf{Salvar:} Classificação simbólica. Distância sintática baixa, dada a
    ampla utilização de um ícone desta natureza. Distância articulatória média
    - pois dispositivos como disquete não são mais usados com frequência para
    armazenamento de informações.

    \\

    \raisebox{-0.5\height}{\includegraphics{./images/saveas.png}} &
    \textbf{Salvar como:} Classificação simbólica. Distância sintática alta,
    pois a aparência do ícone é a representação para a operação \emph{salvar}
    seguida de um detalhe a mais geralmente usado pelos sistemas, o que neste
    caso seria um rótulo na descrição do disquete. Cada sistema acaba por
    definir um padrão diferente.  Distância articulatória média, pois ainda há
    a remetência para uma unidade de armazenamento, mesmo que não muito usada.

    \\

    \raisebox{-0.5\height}{\includegraphics{./images/print.png}} &
    \textbf{Imprimir:} Classificação exemplar. Distância sintática baixa, pois a
    impressão dá-se geralmente por uma impressora, o que torna a interpretação
    do ícone direta.  Distância articulatória baixa, pois o objetivo de
    representar uma impressão ou uma impressora estão explícitos.

    \\

    \raisebox{-0.5\height}{\includegraphics{./images/link.png}} &
    \textbf{Inserir link:} Classificação simbólica. Distância sintática média,
    pois há uma remetência de representação de uma \emph{corrente} com a ideia
    de \emph{lincar} no sentido de \emph{acorrentar}. Distância articulatória
    baixa, pois o sentido de \emph{lincar} é bem representado por uma corrente
    - que possui elos lincados.

    \\

    \raisebox{-0.5\height}{\includegraphics{./images/fontname.png}} &
    \textbf{Seleção de Fonte:} Classificação arbitrária. Distância sintática
    alta, pois a letra \emph{A} não remete ao formato da fonte em nenhum
    sentido, tampouco existem convenções entre os softwares editores desta
    representação. A distância articulatória também é alta, pois a ação
    \emph{trocar de fonte} não está explícita na representação da letra.

    \\

    \raisebox{-0.5\height}{\includegraphics{./images/open.png}} &
    \textbf{Abrir arquivo:} Classificação simbólica. Distância sintática baixa,
    já que \emph{abrir um arquivo} no contexto de ele estar armazenado em uma
    pasta, representa retirá-lo de lá. Esta representação também é usual entre
    os softwares de edição de texto. Distância articulatória média, já que a
    representação da abertura de um arquivo está colocada em seu contexto de
    arquivo físico.

    \\

    \raisebox{-0.5\height}{\includegraphics{./images/callout.png}} &
    \textbf{Desenhar balão:} Classificação exemplar. Distância sintática baixa,
    principalmente quando devidamente separado na caixa de desenhos. Distância
    articulatória baixa, já que o próprio resultado do desenho está
    representado no ícone.

    \\

    \raisebox{-0.5\height}{\includegraphics{./images/bold.png}} &
    \textbf{Negrito:} Classificação exemplar. Distância sintática média, pois há
    remetência do termo \emph{bold} para a letra \emph{B}, e também para o
    negrito em relação ao formato desta letra em sua representação, que está
    negritada. Distância articulatória média, pois a ação \emph{negritar} está
    implícita na representação.

    \\

    \raisebox{-0.5\height}{\includegraphics{./images/alignright.png}} &
    \textbf{Alinhamento de texto:} Classificação exemplar. Distância sintática
    baixa, pois além do ícone ser de comum uso entre editores, também deixa
    claro o alinhamento de linhas que irá fazer se clicado. Distância
    articulatória baixa, pois o alinhamento é explicitamente representado em
    forma das linhas agrupadas em determinado lado.

    \\

    \raisebox{-0.5\height}{\includegraphics{./images/about.png}} &
    \textbf{Informações sobre o programa:} Classificação arbitrária. Distância
    sintática alta, uma vez que o usuário necessita conhecer o programa e sua
    logomarca para deduzir que o ícone irá exibir informações sobre o software.
    A distância articulatório é baixa, uma vez que o ícone representa o
    software OpenOffice de acordo com sua logomarca e demais materiais de
    marketing.

  \end{longtable}

\end{document}
